**功能主義與蓄意主義的爭論**是[史學史上關於](../Page/史學史.md "wikilink")[猶太人大屠殺肇端的辯論](../Page/猶太人大屠殺.md "wikilink")，同時論及一些關於[納粹德國](../Page/納粹德國.md "wikilink")(第三帝國)
的政策。辯論的中心本質上環繞兩個問題：

  - 究竟[希特拉有沒有大舉屠殺猶太人的整體藍圖](../Page/希特拉.md "wikilink")？蓄意主義認為他有計劃，功能主義則認為沒有。
  - 猶太人大屠殺是基於希特拉的命令，還是由德國的官僚引起？蓄意主義認為是基於希特拉的命令，功能主義認為是禍首是德國的基層官僚。

[英國的](../Page/英國.md "wikilink")[馬克思主義](../Page/馬克思主義.md "wikilink")[歷史學家](../Page/歷史學家.md "wikilink")[Timothy
Mason在](../Page/:en:Timothy_Mason.md "wikilink")1918年討論相關問題的[論文中](../Page/論文.md "wikilink")，首次使用了功能主義和蓄意主義這兩個辭彙。著名的功能主義者包括[Raul
Hilberg](../Page/:en:Raul_Hilberg.md "wikilink")、[Christopher
Browning](../Page/:en:Christopher_Browning.md "wikilink")、[Hans
Mommsen](../Page/:en:Hans_Mommsen.md "wikilink")、[Martin
Broszat和](../Page/:en:Martin_Broszat.md "wikilink")[Zygmunt
Bauman](../Page/:en:Zygmunt_Bauman.md "wikilink")。著名的蓄意主義者則包括[Andreas
Hillgruber](../Page/:en:Andreas_Hillgruber.md "wikilink")、[Karl Dietrich
Bracher](../Page/:en:Karl_Dietrich_Bracher.md "wikilink")、[Klaus
Hildebrand](../Page/:en:Klaus_Hildebrand.md "wikilink")、[Eberhard
Jäckel](../Page/:en:Eberhard_Jäckel.md "wikilink")、[Richard
Breitman和](../Page/:en:Richard_Breitman.md "wikilink")[Lucy
Dawidowicz](../Page/:en:Lucy_Dawidowicz.md "wikilink")。

值得注意的是，雙方都沒有爭論猶太人大屠殺的真實性，或是希特拉煽動[反猶太主義](../Page/反猶太主義.md "wikilink")，導致猶太人大屠殺發生。所以功能主義和蓄意主義之間的辯論，被認為是純學術爭論。他們與[猶太人大屠殺否認論不同](../Page/猶太人大屠殺否認論.md "wikilink")，後者認為猶太人大屠殺是[野史](../Page/野史.md "wikilink")。

## 辯論的起源

「猶太人大屠殺的起源」研究在[第二次世界大戰結束後開始](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")。在[紐倫堡審判](../Page/紐倫堡審判.md "wikilink")（1945-46），「猶太人問題最後定案」被起訴為納粹黨領袖的長遠計劃，甚至可追溯到1919年納粹黨創立的時候。随後大多數歷史學家贊成這項論調，但在今時今日被認為是極端蓄意主義。1960年代，随着*The
Hitler State*（1969），*Twisted Road to
Auschwitz*（1970）等書的出版，某些歷史學家開始挑戰既往的觀點，認為希特拉沒有策劃猶太人大屠殺的總體大綱。

1970年代，蓄意主義支持者被稱作「通向[奧斯威辛集中營之直路](../Page/奧斯威辛集中營.md "wikilink")」陣營（the
straight road to Auschwitz），因為他們堅持希特拉執行了一個計劃。功能主義支持者則被稱作「通向奧斯威辛集中營之彎路」陣營
（the twisted road to Auschwitz）或是結構主義者。因為他們堅持是第三帝國的內部權力結構引致猶太人大屠殺。

1981年，英國歷史學家[Timothy
Mason出版了題為](../Page/:en:Timothy_Mason.md "wikilink")「蓄意與解釋」（Intention
and Explanation）的論文，意在攻擊[Karl Dietrich
Bracher和](../Page/:en:Karl_Dietrich_Bracher.md "wikilink")[Klaus
Hildebrand的觀點](../Page/:en:Klaus_Hildebrand.md "wikilink")。在論文中，Mason稱「通向奥許維次集中營之彎路」陣營為功能主義者，「通向奥許維次集中營之直路」陣營為蓄意主義者。從此便以功能主義和蓄意主義取代舊稱。

## 蓄意主義(Intentionalist)

蓄意主義者認為猶大人大屠殺是預先計劃好的。希特拉在《我的奮鬥》中表示他既是思想家同時也是實幹者，想出在奪權後會如何對待猶太人的藍圖。1919年，當希特拉還在軍隊的時候就已寫了一封信定義他怎樣去理解「理性的反猶太主義」(rational
anti-semitism)
他表示首先要做的是有計劃地移除猶太人所有的法定權利。之後就是徹底滅絕。之後他又在納粹黨辦的報紙撰文，建議要將「病毒」封鎖在「集中營」以保護德國人遠離猶太人威脅。

蓄意主義者又相信大眾反猶太主義在1935年夏天升溫，是基於納粹黨領袖的搧動。納粹思想家Nicolai在1931-32年計劃納粹德國的未來憲法，最先想到的就是只能讓擁有純正德國血統的人才可成為德國公民。

### 極端蓄意主義論調

極端蓄意主義者相信希特拉明確地在1924年或以後，組織猶太人大屠殺計劃。Dawidowicz爭辯希特拉早已在不遲於1919年部署猶太人大屠殺。為支持他的觀點，Dawidowicz指出好些希特拉反猶太主義的聲明。

批判主義認為那些反猶太主義聲明中，沒有提到要殺死所有猶太裔人，只有很少涉及要殺害全部猶太人。在《[我的奮鬥](../Page/我的奮鬥.md "wikilink")》(Mein
Kampf)
中唯一一次提及要殺死猶太人，是說如果在第一次世界大戰中，12,000至15,000名猶太人代替德國士兵被毒氣毒死，那麼在「在前線上百萬的犧牲就不會是徒勞無功」(the
sacrifice of millions at the front would not have been in
vain)《我的奮鬥》全長694頁，Dawidowicz的批評者認為她是在一句句子上大做文章。

### 温和蓄意主義論調

温和派蓄意主義者例如Richard
Breitman相信希特拉計劃猶太人大屠殺是在1930年代末，不遲於1939或1941。這派學說非常強調希特拉在1939年1月30日國會發表的「預言演講」，希特拉曾說如果「猶太裔財政家」發動另一場世界大戰，那麼「…結果將會是所有在歐洲的猶太裔人被滅絕。」據Yehuda
Bauer所指，這論題的最大毛病是將希特拉推向種族滅絕，但希特拉在發表了演說後並沒有落實行動。此外，Ian
Kershaw指出1941年末，帝國宣傳部長 (Reich Minister of Propaganda)
[约瑟夫·戈培尔的日記手帳寫道](../Page/约瑟夫·戈培尔.md "wikilink")「元首的預言朝最可怕的方向實現了」。普遍認為Goebbels對於希特拉真的會認真執行「預言演講」內容感到十分驚訝。

## 極端功能主義論調

極端功能主義者例如Götz
Aly相信納粹領袖沒有發起猶太人大屠殺，大部份發起者來自低階的德國官員。Aly找出很多來自在[波蘭的德國官僚的文件](../Page/波蘭.md "wikilink")，討論波蘭的人口要降低25%來達到經濟增長。批判者指這無法解釋，如果納粹黨真的關心波蘭，為甚麼要將猶太人從法國和荷蘭驅逐出境，送到波蘭的滅絕收容所。還有，為甚麽波蘭的猶太人剛好被抽中作為多出的25%人口。

## 温和功能主義論調

温和功能主義者，例如Christopher
Browning相信不穩定的納粹黨權力之間的較量，為猶太人大屠殺提供了溫床。他們認為納粹黨目的是想將猶太人趕出歐洲，但計劃失敗只好採取種族滅絕這個手段。

[Category:史學史](../Category/史學史.md "wikilink")
[Category:功能主義](../Category/功能主義.md "wikilink")